\documentclass{article}
\setlength{\headheight}{8pt}

\usepackage[a4paper, margin=0.3in]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{physics}
\usepackage{multicol}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata, positioning}

% Definicje środowisk do twierdzeń, lematów, dowodów itp.
\newtheorem{theorem}{Twierdzenie}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemat}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Wniosek}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Stwierdzenie}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definicja}[section]
\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Uwaga}[section]
\newtheorem*{example}{Przykład}
\newtheorem*{property}{Własność}

\title{Praca domowa 4}
\author{Marcin Szopa 459531}
\date{\today}

% Remove padding at the top of subsections
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{*0}{*0}

% Redefine section numbering to use letters
\renewcommand{\thesection}{\Alph{section}}

% Define a command for singleton sets
\newcommand{\singleton}[1]{\left\{ #1 \right\}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{section}{NP}

 Zdefiniujmy maszynę niedeterministyczną, która w czasie wielomianowym
 rozwiązuje podany problem.

 Maszyna na początku niedeterministycznie wybiera podzbiór $W' \subseteq W$ i
 tworzy mieszankę $w$ zgodnie z definicją. Zachowuje przy tym kolejność między
 literami z tego samego słowa, tz. że dla słowa $W = w_1 w_2 \ldots w_n$, jeśli
 litera $w_i$ i $w_j$, $ i < j$ pochodzą z tego samego słowa, to $w_i$ poprzedza
 $w_j$ w słowie $v \in W'$.

 Następnie maszyna sprawdza, czy powstałe słowo jest palindromem. Jeśli nie
 jest, to odrzuca. Wiemy z ćwiczeń, że maszyna umie zrobić to w czasie
 wielomianowym.

 Jeśli słowo jest palindromem, to maszyna symuluje automat $A$ na słowie $w$.
 Jeśli automat $A$ zaakceptuje słowo, to maszyna akceptuje, w przeciwnym razie
 odrzuca. Symulacja również jest w czasie wielomianowym, co robiliśmy na
 ćwiczeniach.

 Zatem w czasie wielomianowym maszyna niedeterministyczna sprawdza, czy istnieje
 taki podzbiór $W' \subseteq W$, że powstała mieszanka $w$ jest palindromem i
 jest akceptowane przez automat $A$.

 Zatem ten problem jest w klasie NP.

\end{section}

\begin{section}{NP trudność}

 By udowodnić NP trudność, pokażemy wielomianową redukcję z problemu 3-CNF-SAT
 dla $n$ zmiennych do problemu zdefiniowanego w zadaniu.

 Zatem mamy formułę w postaci koniunkcji $k$ klauzul $C_1, C_2, \ldots, C_k$,
 gdzie każda klauzula jest alternatywą maksymalnie trzech literałów. Klauzule
 numerujemy liczbami od 1 do $k$ od lewej, a literały od 1 do $n$. Klauzule w
 sumie używają $n$ zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n$ lub ich negacji.

 \begin{definition}
     $\Sigma = \{ x_1, x_2, \ldots, x_n, \neg x_1, \neg x_2, \ldots, \neg x_n, C_1, C_2, \ldots, C_k, \#, \$ \}$ to alfabet na którym będziemy pracować. Jak widać, jego
     rozmiar jest wielomianowy względem rozmiaru problemu 3-CNF-SAT.
 \end{definition}

 \begin{subsection}{W}
     Skonstruujemy w taki sposób $W$, że dla każdego wartościowania zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_{n}$,
     istnieje taki podzbiór $W' \subseteq W$, że istnieje mieszanka $w$ powstała ze słow z $W'$, która jest palindromem reprezentującym to wartościowanie.

     \begin{definition}
         Dla każdej zmiennej $x_i$ zdefiniujmy dwa ciągi: $T_i$ oraz $F_i$.
         \begin{itemize}
             \item $T_i = (C_j)$, gdzie klauzula $C_j$ zawiera zmienną $x_i$ w postaci pozytywnej, czyli $x_i$. Dodatkowo wewnątrz ciągu zachowujemy kolejność numeryczną klauzul, tz. $\forall_{j, k: j < k} T_j=C_a \land T_k=C_b \implies a < b$.
             \item $F_i = (C_j)$, gdzie klauzula $C_j$ zawiera zmienną $x_i$ w postaci negatywnej, czyli $\neg x_i$.
                   Dodatkowo wewnątrz ciągu zachowujemy kolejność numeryczną klauzul, tz. $\forall_{j, k: j < k} F_j=C_a \land F_k=C_b \implies a < b$.
         \end{itemize}
     \end{definition}

     \begin{definition}
         \label{W_definition}
         $W = \{ T_i \ \$ \ x_i \ \# \ x_i \ T_i^R: i \in \{1, 2, \ldots, n\} \} \cup \{ F_i \ \$ \ \neg x_i \ \# \ \neg x_i \ F_i^R: i \in \{1, 2, \ldots, n\} \}$.
         Również tu rozmiar $W$ jest wielomianowy względem rozmiaru problemu 3-CNF-SAT.
     \end{definition}

     \begin{remark}
         $T_i$ i $F_i$ jako słowa to po prostu ciąg klauzul według kolejności w ciągu.
     \end{remark}

     Zdefiniujemy taką reprezentację, że każde wartościowanie zmiennych $x_1, x_2,
         \ldots, x_n$ jest reprezentowane przez pewną mieszankę podzbioru $W' \subseteq
         W$:
     \begin{definition}
         Weźmy dowolne wartościowanie zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n: b_1, b_2, \ldots, b_n$, gdzie $b_i \in \{0, 1\}$.

         $ W' = \{ T_i \ \$ \ x_i \ \# \ x_i \ T_i^R: i \in \{1, 2, \ldots, n\} \land b_i = 1 \} \cup \{ F_i \ \$ \ \neg x_i \ \# \ \neg x_i \ F_i^R: i \in \{1, 2, \ldots, n\} \land b_i = 0 \}$

         Będziemy oznaczać $Z_i$ jako $T_i$ lub $F_i$ w zależności od wartości $b_i$.
         Oczywiście z konstrukcji powyżej wzieliśmy tylko jeden z ciągów $T_i$ lub
         $F_i$.

         Tak samo oznaczamy $y_i$ jako $x_i$ lub $\neg x_i$ w zależności od wartości
         $b_i$.

         Nietrudno zauważyć, że jedną z mieszanek słów z $W'$ jest:
         \[ w = (Z_1 \ Z_2 \ \ldots \ Z_n)^S \ \$^n \ y_1 \ y_2 \ \ldots \ y_n \ \#^n \ y_1 \ y_2 \ \ldots \ y_n \ ((Z_1 \ Z_2 \ \ldots \ Z_n)^S)^R \]
         gdzie $S$ to operator sortowania, który sortuje reprezentacje klauzul według
         ich indeksowania. Oczywistym jest, że istnieje mieszanka z tak posortowanymi
         klauzulami, ponieważ nie zaburzamy kolejności klauzul w obrębie słów $T_i$ i
         $F_i$ czy $T_i^R$ i $F_i^R$, jedynie w relacji do liter z różnych ciagów.

         Oczywistym jest, że powstała mieszanka jest poprawna oraz jest palindromem.
         Zatem dla każdego wartościowania istnieje podzbiór $W' \subseteq W$, który
         tworzy mieszankę $w$ reprezentujących to wartościowanie.

     \end{definition}
 \end{subsection}

 \begin{subsection}{Automat}

     Idea jest taka, że automat będzie oczekiwał rozwiązania problemu 3-CNF-SAT w
     postaci mieszanki, która będzie:

     \begin{itemize}

         \item na początku ciągiem liter, $w_0 w_1 \ldots w_m, m \geq k, w_i \in \{ C_1, C_2,
                   \ldots, C_k \} \land w_0 = C_1, w_m = C_k, \forall_{i: 0 < i < m} w_i=C_a \land
                   w_{i+1}=C_b \land 0 \leq b-a \leq 1$. Innymi słowami oczekujemy ciągu liter
               reprezentujących klauzule posortowane w sposób niemalejący po indeksach
               klauzul.

               Z powyższej konstrukcji \(W\) wynika to, że do mieszanki wzieliśmy podzbiór
               słów taki, że obecność klauzuli $C_j$ jest spełniona przez wartościowanie
               pewnej zmiennej, która jest w mieszance za ciągiem $ \$^n $ w postaci $ x_i $
               lub $ \neg x_i $, gdzie $ i \in \{1, 2, \ldots, n\} $.

         \item po ciągu ciąg $C$ to oczekujemy podsłowa $ \$^n $.

         \item Następnie oczekujemy posortowanego ciągu liter reprezentujących niesprzeczne
               wartościowania zmiennych. Oczekujemy ich posortowanych po indeksie zmiennych.
               Każda zmienna może występować tylko w postaci $x_i$ lub $ \neg x_i$. Nie może w
               obu. Jeśli wystepuje w obu, to automat odrzuca słowo. Zatem oczekujemy ciągu
               liter w postaci:

               \[ l_1 l_2 \ldots l_h, h \geq n, l_i \in \{ x_1, x_2, \ldots, x_n, \neg x_1, \neg x_2, \ldots, \neg x_n \} \]
               gdzie $ l_1 \in \{ x_1, \neg x_1\} \land l_h \in \{ x_n, \neg x_n\} \\ \land
                   \forall_{i: 1 \leq i < h} (((l_i = x_j \land l_{i+1} = x_j) \lor (l_i = \neg
                   x_j \land l_{i+1} = \neg x_j)) \\ \lor \\ (((l_i = x_j \land l_{i+1} = x_{j+1})
                   \lor (l_i = x_j \land l_{i+1} = \neg x_{j+1}) \lor (l_i = \neg x_j \land
                   l_{i+1} = x_{j+1}) \lor (l_i = \neg x_j \land l_{i+1} = \neg x_{j+1})))) $.

         \item Następnie oczekujemy ciągu $ \#^n$. Gdy wczytamy taki ciąg, to automat
               przechodzi do stanu akceptującego i wszystkie następne przejścia nie
               wyprowadzają z tego stanu.

     \end{itemize}

     Wszystkie nieoczekiwane litery prowadzą do śmietnika.

     Zauważmy, że obecność separatorów $ \$^n $ oraz $ \#^n $ w mieszance jest
     konieczna, aby wymusić rozdzielenie klauzul i wartościowań zmiennych oraz część
     faktyczną od rewersu, który jest tylko dla palindromowatości. Definicja
     mieszanki wymaga, aby litery w obrębie słowa z którego pochądzą były
     uporządkowane jak w słowie, zatem wymuszenie spójnego podciągu separatorów
     sprawia, że informacje się nie mieszają.

     Zdefiniowany automat jest rozmiaru wielomianowego względem rozmiaru problemu
     3-CNF-SAT.

     Zauważmy jako ciekawostkę, że nie korzystamy ze stosu. Akceptujemy przez stan.

     Udowodnimy, że ten automat akceptuje tylko mieszanki będące poprawnymi
     wartościowaniami zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n$ w rozważanym problemie
     3-CNF-SAT.

     \begin{proof}
            Załóżmy, że istnieje mieszanka $w$, która jest akceptowana przez automat
            $A$. 

            Z definicji automatu najpierw musi być ciąg liter reprezentujących
            posortowany po indeksach ciąg wszystkich klauzul, każda występuje conajmniej raz.

            Zatem ta część wartościowania jest poprawna.

            Następnie musi wystąpić ciąg $ \$^n $, który oddziela część z klauzulami
            od części z wartościowaniami zmiennych. Zapewnia nam to, że słowo jest mieszanką słów 
            z pewnego podzbioru $W' \subseteq W$, ŻE $ \abs{W'} = n $. Gdyby tak nie było, to liczba
            wystąpień separatora $ \$ $ byłaby inna niż $n$, więc automat by odrzucił takie słowo.

            Następnie musi wystąpić ciąg liter reprezentujących wartościowania zmiennych
            $x_1, x_2, \ldots, x_n$. Z definicji wartościowania zmiennych w problemie
            3-CNF-SAT, każda zmienna może wystąpić tylko w postaci $x_i$ lub $\neg x_i$.
            Moga być powtórzenia, ale nie mogą wystąpić obie formy tej samej zmiennej.
            Zatem część z wartościowaniami zmiennych jest poprawna. Czyli wartościowanie jest poprawne w sensie braku sprzeczności.
            Dodatkowo zapewniamy tu też, że $W'$ zawiera słowo dla każdej zmiennej (patrz: \ref{W_definition}). Gdyby nie zawierało, to opisywany warunek
            nie był by spełniony, bo by brakowało pewnego $x_i$ lub $\neg x_i$.

            Następnie musi wystąpić ciąg $ \#^n $, który oddziela część z wartościowaniami
            zmiennych od części z rewersem. Zapewnia ono, że litery potrzebne tylko i wyłącznie do rewersu
            nie `przeciekły' do części z wartościowaniami zmiennych.

            Zatem istnieje wartościowanie zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n$, które jest reprezentowane przez to słowo $w$.
     \end{proof}
 \end{subsection}

 Pokazaliśmy konstrukcję reprezentacji wartościowań oraz automatu, który
 akceptuje tylko poprawne wartościowania. Udowodnijmy, że redukcja jest
 poprawna.

 \begin{proof}

     Weźmy dowolny problem 3-CNF-SAT z formułą $C_1 \land C_2 \land \ldots \land
         C_k$ używającą zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n$. Zdefiniowaliśmy reprezentację
     $W$ oraz automat $A$.

     Załóżmy, że istnieje wartościowanie zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n$, które
     spełnia formułę. Z definicji reprezentacji $W$ oraz konstrukcji automatu $A$
     istnieje podzbiór $W' \subseteq W$, który tworzy mieszankę $w$ reprezentującą
     to wartościowanie. Ponieważ wartościowanie jest poprawne, to mieszanka $w$ jest
     palindromem i jest akceptowana przez automat $A$. Zatem odpowiedź na
     zredukowany problem bedzie "tak".

     Załóżmy teraz, że nie istnieje takie wartościowanie. Wtedy z konstrukcji
     reprezentacji $W$ oraz automatu $A$ nie istnieje taki podzbiór $W' \subseteq
         W$, który tworzy mieszankę $w$ reprezentującą to wartościowanie. Wynika to z
     tego, że niezależnie od tego, jakie wartościowanie weźmiemy, to po ciągu $ \$^n
     $ znajdziemy pewne zaprzeczenie, tz. pewną parę liter $ x_i $ i $ \neg x_i $,
     które nie mogą wystąpić w tej samej mieszance. Zatem nie istnieje taka
     mieszanka $w$, która jest palindromem i jest akceptowana przez automat $A$.
     Zatem odpowiedź na zredukowany problem będzie "nie".

     Czyli zachowujemy `wierność` redukcji, czyli dla każdego problemu 3-CNF-SAT
     istnieje taki podzbiór $W' \subseteq W$, że mieszanka $w$ jest palindromem i
     jest akceptowana przez automat $A$ wtedy i tylko wtedy, gdy istnieje takie
     wartościowanie zmiennych $x_1, x_2, \ldots, x_n$, które spełnia formułę $C_1
         \land C_2 \land \ldots \land C_k$. Zatem redukcja jest poprawna.

 \end{proof}

\end{section}

\end{document}